---
status: publish
published: true
title: Kafemlejnek.TV 19 – Pražská Lítačka
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "<img class=\"alignleft size-thumbnail wp-image-3303\" src=\"/binary/2017/03/operator-150x150.png\"
  alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" />Obyvatelé Prahy <a href=\"https://www.litacka.cz/\"
  target=\"_blank\">Lítačku</a> znají, mimopražští pravděpodobně také, protože se
  jednalo o poměrně husarský kousek, když se během jediného roku s minimálními náklady
  podařilo z větší části nahradit předraženou Open Card. Nás celá situace samozřejmě
  velmi zajímala. I když se jedná stále o velmi ožehavé téma, které je předmětem několika
  soudních pří, uvolil se <a href=\"https://www.linkedin.com/in/vstrnad/\" target=\"_blank\">Vašek
  Strnad</a> z firmy <a href=\"http://operatorict.cz/\" target=\"_blank\">Operátor
  ICT</a> si o projektu popovídat.\r\n\r\n"
wordpress_id: 3301
wordpress_url: http://blog.novoj.net/?p=3301
aliases:
    - /?p=3301
date: '2017-03-18 11:44:30 +0100'
date_gmt: '2017-03-18 10:44:30 +0100'
categories:
- Podcast
tags:
- kafemlejnektv
comments: []
---
<p><img class="alignleft size-thumbnail wp-image-3303" src="/binary/2017/03/operator-150x150.png" alt="" width="150" height="150" />Obyvatelé Prahy <a href="https://www.litacka.cz/" target="_blank">Lítačku</a> znají, mimopražští pravděpodobně také, protože se jednalo o poměrně husarský kousek, když se během jediného roku s minimálními náklady podařilo z větší části nahradit předraženou Open Card. Nás celá situace samozřejmě velmi zajímala. I když se jedná stále o velmi ožehavé téma, které je předmětem několika soudních pří, uvolil se <a href="https://www.linkedin.com/in/vstrnad/" target="_blank">Vašek Strnad</a> z firmy <a href="http://operatorict.cz/" target="_blank">Operátor ICT</a> si o projektu popovídat.</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-3301"></a></p>
<p>Původně jsem si myslel, že největší výzva byl přístup k datům a technické aspekty nahrazení OpenCard. Ve skutečnosti byl největší problém logistický - a to blížící se konec platnosti již vydaných Open Card, které by se původním způsobem vůbec nezvládl vybavit. Vlastní nahrazení Open Card v přístrojích a získání dat vlastníků karet až takový problém nebyl, protože, naštěstí, data jsou v majetku města (případně DPP) a existují již ověřená řešení, které odbavování cestujících řeší v jiných městech.</p>
<p>Pokud chcete tedy s námi poodkrýt pozadí nasazení Lítačky v Praze, zaposlouchejte se do tohoto dílu. Část o fungování NFC karet, ve které jsme s Feršem bohapustě fabulovali, doporučuji podpořit nějakými fakty, které uvádíme v shownotes tohoto dílu.</p>
<p><strong>Kompletní obsah zde: </strong><a href="https://kafemlejnek.tv/dil-19-prazska-litacka/">https://kafemlejnek.tv/dil-19-prazska-litacka/</a></p>
<h3></h3>
<h4><strong>Zdroje</strong></h4>
<ul>
<li><a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/Near_Field_Communication">co je to NFC</a></li>
<li><a href="https://www.blackhat.com/docs/sp-14/materials/arsenal/sp-14-Almeida-Hacking-MIFARE-Classic-Cards-Slides.pdf">BlackHat: klonování Mifare Classic karet</a></li>
<li><a href="http://security.stackexchange.com/questions/119631/how-do-emv-contactless-cards-protect-against-replay-attacks" target="_blank">odolnost NFC karet proti replay útokům</a></li>
<li><a href="http://kasper-oswald.de/gb/research/contactless-smartcards-and-rfid-tokens/">práce Timo Kaspera na téma NFC</a></li>
<li><a href="https://gist.github.com/alphazo/3303282">knihovna na GitHub pro klonování obsahu na UUID otevřené karty</a></li>
<li><a href="https://timdows.com/projects/using-a-mobile-phone-to-clone-a-mifare-card/">použití mobilního telefonu pro klonování karet</a> (totéž <a href="https://www.youtube.com/watch?v=qumhrXobI9A">na videu</a>)</li>
</ul>
<p><em>(odkazováním těchto materiálů nenavádíme k hackování NFC karet, pouze uvádíme na pravou míru informace uvedené v tomto díle)</em></p>
<h4>Obsah</h4>
<ol>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=0m49s">O čem je projekt Lítačka?</a> 0:49</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=1m10s">Z čeho se systém skládá?</a> 1:10</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=4m32s">NFC karty, typy Mifare karet</a> 4:32</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=6m27s">Zabezpečení obsahu NFC karet</a> 6:27</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=9m40s">Bohapusté teoretizování aneb jak jsme se odkopali :)</a> 9:40</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=14m22s">Serverová část řešení</a> 14:22</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=15m07s">Kolik je v provozu OpenCard a kolik už je Lítaček?</a> 15:07</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=16m14s">Komu patří data?</a> 16:14</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=16m38s">Jaké byly klíčové problémy s provozováním OpenCard (vyjma jeho ceny)?</a> 16:38</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=23m03s">Co se tedy nakoupilo, a co se vyvinulo na míru?</a> 23:03</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=24m09s">Jaké byly největší výzvy projektu?</a> 24:09</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=29m50s">Máte nějaké informace o pokusech kartu "hacknout"?</a> 29:50</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=35m06s">Jak dalece je současná architektura "online"?!</a> 35:06</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=35m38s">Jaké plány máte s Lítačkou do budoucna?</a> 35:38</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=45m10s">Bude s nástupem plateb přes debetní kartu nutno vyměnit všechny čtečky v dopravních prostředcích?</a> 45:10</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RES_UG6TqtM&amp;t=49m24s">Bonus: krátká diskuse o možnostech Smart cities (původně off-record)</a> 49:24</li>
</ol>
